<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>勞工 on 小易的部落格</title><link>https://blog.steveyi.net/categories/%E5%8B%9E%E5%B7%A5/</link><description>Recent content in 勞工 on 小易的部落格</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>tw</language><lastBuildDate>Mon, 13 Nov 2023 16:03:15 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.steveyi.net/categories/%E5%8B%9E%E5%B7%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>連線與斷線：遠距工作與尋求平衡的離線權</title><link>https://blog.steveyi.net/posts/telework-and-disconnect-rights/</link><pubDate>Mon, 13 Nov 2023 16:03:15 +0800</pubDate><guid>https://blog.steveyi.net/posts/telework-and-disconnect-rights/</guid><description>遠距工作與離線權：比較法觀點 Telework and the Right to Disconnect: Comparative Perspective
TSMC 的工程師要跑去其他國家ㄌ
主講人：Associate Professor Panthip Pruksacholavit（泰國朱拉隆功大學法學院） 主持人：陳鋕雄院長（陽明交大科法學院） 與談人：邱羽凡老師（陽明交大科法所） 前言 前幾天在 Facebook 上看到陽明交大科法所舉辦這場學術論壇，並邀請泰國朱拉隆功大學法學院 Panthip Pruksacholavit 副教授一起來探討「遠距工作與離線權」的不同觀點。不得不說講師們的觀點都非常有趣，而且完全命中目前實務面的問題 XD（我也是看著爸媽長大的呀～～
目前台灣的勞動法並沒有單獨針對離線權制定相關規定，只有北市在 2023/03 推出的「臺北市事業單位實施居家工作勞動條件保障指導原則」有明確定義，是目前全台唯一針對遠距工作勞工所制定的「指導原則」（不是法律，沒有強制力）。期待未來台灣會完善相關法案。
什麼是離線權 (Right to Disconnect)？ 台灣常常被稱為過勞之島，除了法定的上班時間以外，許多勞工常常在下班時間做所謂的「公司義工」，無論是協助洽談客戶、整理資料，等等等。
離線權則是這幾年開始推行的概念，主張員工有和工作脫離，且不受與工作相關電子通訊聯繫之權利，包括 LINE, E-Mail, Facebook &amp;hellip; 等等。其最初由部分歐盟國家開始提倡，通訊的改變及科技的發展使的傳統的工作型態逐漸改變。意思就是下班後完全不加班，不讀不回訊息。
所謂加班，我們該如何定義「正在工作」？ 在法定上班時間以外，我們如果處理工作上的訊息，這樣算加班嗎？又或者說，我花了 2 秒回覆一則訊息，這樣可以算加班嗎？的確，加班在某些勞雇關係下的認定困難。特別是今天為了一個專案，而自主加班趕工。這樣能請領加班費嗎？
我曾經在一間跨國企業實習，合約基於台灣勞基法的規定。每次申請加班時，會在加班前先送申請取得核准，而如果是假日加班，則會被 HR 提醒 警告「例假日不得加班」。
台灣勞基法規定，雇主要求勞工加班需徵得同意，且每日不得超過 12 小時、每月總時數不得超過 46 小時，並須支付加班費。
加班費的部分則有兩種方式由雇主選擇：
延長工作時間之工資 2 小時以內者，按平日每小時工資額加給 1/3 以上。 2 小時以上，4 小時以內者，按平日每小時工資額加給 2/3 以上。 加班補休 補休期間以勞雇雙方協商，若超過期限則折抵現金計算。 Note: 由於是勞雇雙方協商，如果事業單位一律給付加班費，沒有違反勞動基準法規定 勞動部有開發一個「加班費試算系統」的網站，有興趣的話可以去研究看看 XD
我還聽過一個更浮誇的故事，發生在中國的資訊科技產業。每個團隊成員會在週六主動到公司加班，且沒有加班費。如果不來加班也可以，但考績會被打很低，且極有可能被同事另眼相看。</description></item></channel></rss>